\section*{KURZFASSUNG}
Bei der Modellierung und Simulation von Gebäuden sind oft Kompromisse zwischen Genauigkeit und Rechenzeit notwendig. Aus Gründen der Perfor\-manz sind 1D-Modelle zu bevorzugen, während aus Sicht der Genauigkeit von Ergebnissen 3D-Modelle verwendet werden sollten. Strukturvariable Simulationen stellen einen Ansatz dar, nur dann komplexe und rechenintensive Modelle zu simulieren, wenn dies notwendig ist. Die Spezifikation der Übergänge zwischen zwei Modellen muss derzeit manuell implementiert werden und bedeutet schon bei einfachen Modellen einen sehr hohen Arbeitsaufwand. In dieser Veröffentlichung wird der Entwurf einer standardisierten Erweiterung von Modelica-Modellen für die vereinfachte Einbindung im Rahmen einer strukturvariablen Simulation vorgestellt. Es wird gezeigt, dass dies die teilautomatisierte Erstellung der Spezifikation eines Übergangs zwischen zwei Modellen ermöglicht. 

\section*{ABSTRACT}
In modeling and simulation of building systems compromises between accuracy and simulation time are often necessary. For performance reasons one would like to use 1D models, but for reasons of accuracy 3D models would be preferred. Variable-structure simulations are a modeling concept, only to simulate complex behaviour of a model when needed. The specification of a switch between two models must currently be manually implemented and is even with simple models a very high workload. In this publication the concept of a standardized extension of Modelica models for a simplified integration in a variable-structure simulation is presented. It is shown that in this way the semi-automated creation of the specification of a switch between two models is possible.